\topbarend

\chapter{Ternberg und Trattenbach}
\label{Ternberg}
\topbarchapter{Sidebar/Topbar_2_Region_B.png}
\bottombar{Sidebar/Bottombar_2_Region_B.png}

% --------------------------------------------------------------------
% Region Ternberg
% --------------------------------------------------------------------
\vspace{-10mm}

\textbf{Übersicht}
Aufgrund seiner Nähe zu Steyr hat Ternberg mit dem \textit{Pfarrfelsen} eine zentral gelegene Kletterwand, die sich perfekt für einen after-work Workout eignet. Gerüchte besagen, dass es in Ternberg noch weitere kleine und geheime Kletterfelsen gibt, die es aber leider nicht in diesen Kletterführer geschafft haben. Trattenbach befindet sich nur wenige Kilometer nach Ternberg und hat auch eine tolle Zuganbindung. Dort befinden sich das Sportklettergebiet \textit{Weißensteinerwand} und die \textit{Kreuzmauer} mit ihren alpin anmutenden Mehrseillängen-Routen.

\textbf{Trattenbacher Klettersteig Beisteinmauer} Wer gerne Klettersteige geht, findet hier viele Varianten in allen Schwierigkeitsgraden. Auf der linken Seite ist das Topo der Klettersteige \textit{Beisteinmauer} abgebildet. Links unter dem Anstieg \textit{Hetschi Klettersteig} (2) befindet sich der Sektor \textit{Rechter Pfeiler} des Klettergartens \textit{Weißensteinerwand}. Helm aufsetzen!

\textbf{Geologisch} gesehen ist Ternberg eine Grenzgemeinde, denn sie befindet sich genau an der Trennlinie zwischen rhenodanubischem Flysch und den nördlichen Kalkalpen. Die rhenodanubische Flyschzone charakterisiert sich durch ihre sanft hügelige, sandstreichende Mittelgebirgslandschaft. Als Folge der alpinen Gebirgsbildung wurde die Flyschzone im Süden her von den Kalkalpen überfahren und im Norden auf das Helvetikum überschoben. Die höchste Erhebung ist hier der Schoberstein mit 1278 m, der mit seinem schroffen fünfteiligen Gipfelzug als perfektes Beispiel für Kalkstein dient.[1] 

\textbf{Geschichtliches} Durch die Präsenz der Eisenstraße begünstigt, siedelten sich an den Ufern des Trattenbachs schon sehr früh Messerschmiede an. Bis heute wird dort das \textit{Trattenbacher Taschenfeitel} erzeugt. Die Tradition der Feitelerzeugung ist seit 2015 immaterielles UNESCO-Weltkulturerbe. \\
Während des zweiten Weltkriegs befand sich ein Außenlager des KZ Mauthausen in Ternberg. Bis zu 400 Häftlinge wurden hier beim Bau des Ennskraftwerks sowie beim Straßen- und Brückenbau eingesetzt.[1]

\textbf{Weltrekordfeitel und Museumsdorf Trattenbach}
Der größte Taschenfeitel der Welt steht im Eingang zum Trattenbachtal. Auf einer geführten, 1,5 km langen Wanderung im \textit{Museumdorf Trattenbach} kannst du die historischen Produktionsstätten besichtigen und dein eigenes Feitel anfertigen.[1]

\textbf{Wandern} Der \textit{Enns Aktiv Weg Ternberg} bietet mit den bizarren Konglomaratformationen, dem \textit{Fallerbach}-Wasserfall, Biberspuren, dem Schluchtwald und den Magerwiesen einige Highlights.[2] 
Wildromantisch ist die Wanderung durch den felsigen Wendbach auf die \textit{Hohe Dirn} und zur \textit{Anton-Schosser-Hütte}. Etwas kürzer sind die \textit{Aussichtstour} vom Tal der Feitlmacher auf den \textit{Schoberstein} sowie der \textit{Beistein Rundweg}, der entlang des Antersbach und durch das Trattenbachtal führt.

\textbf{Alternativprogramm} Wer Paragleiten will, wendet sich am besten an die \textit{Flugschule Ternberg}. Geflogen wird gerne vom \textit{Herndleck}. Wer lieber am Boden bleibt, kann zur Abwechslung einmal Bogenschießen in der \textit{Bogensportarena} probieren. Für Abenteuerlustige ist \textit{Geoventure} die richtige Adresse - Kletterkurse, Kanurafting, Flussschnorcheln und Stand Up Paddling stehen hier zur Auswahl.

\textbf{Schlechtwetterprogramm} Steyr ist nicht weit, deshalb bietet sich Indoor-Klettern in der \textit{Naturfreunde Kletterhalle Steyr} [4] oder Bouldern im \textit{Aufwind Aktivpark} Garsten an. Und wenn man schon in dieser romantischen und historischen Stadt ist, zahlt sich ein Rundgang in der Altstadt mit einem Kaffee im \textit{Kleinen Schwarzen}, einem Eis beim \textit{Buburuza} oder ein Besuch im \textit{Museum Arbeitswelt} definitiv aus. Wer es aufregender braucht, kann mit dem \textit{myCityHunt} Escape Game eine actionreiche Schnitzeljagd durch Steyr machen.

\textbf{Regionale Schnäppchen} Auf dem Weg von Steyr nach Ternberg hat der \textit{Biobetrieb Mörwald} freitags und samstags einen ab Hofverkauf. In Ternberg bekommst du frisches Gebäck beim \textit{Biohof Tiefenback}. Hochwertige Produkte regionaler Produzent*innen kannst du samstags beim Bauernmarkt beim Gemeindeamt Ternberg, im \textit{REGIONAL.GUT Bauernladen} oder in der SB-Hütte der \textit{Familie Johanek} rund um die Uhr kaufen.

\begin{footnotesize}
	[1] \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Ternberg}
	
	[2] \url{http://www.ennsaktivweg.at}
	
	\parbox{115mm}{[3] \url {https://www.oberoesterreich.at/oesterreich-stadt-ort/detail/430001214/ternberg-trattenbach.html}}
	
	[4] \url{https://www.kletterhalle-steyr.at/}
	
	[5] \url{https://www.aufwind-aktivpark.at/}
	
\end{footnotesize}

\vspace{10mm}

\begin{footnotesize}
	\textbf{Karte} © OpenStreetMap-Mitwirkende | Kartendarstellung: OpenCycleMap
\end{footnotesize}

% Ganze Seite
\includepdf[pages=1, scale=0.505, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7mm 0 0, noautoscale]{include/Region_Ternberg/Gebietsplan.png}
% Karte: OpenCycleMap - map data (c) OpenStreetMap contributors under ODBL
\clearpage